\chapter*{Условные обозначения}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Условные обозначения}

$a \in A$ --- элемент $ a $ принадлежит множеству $ A $.

$ \bar{x} $ --- обозначение вектора.

$ \arg{f(x)} $ --- возвращает аргумент $x$, при котором функция принимает значение $ f(x) $.

$ Random(X) $ --- случайный выбор элемента из множества $ X $ с равной вероятностью.

$ Random\left ( \left \{x_i \mid p_i \right \} \right ) $ --- случайный выбор элемента $ x_i $ из множества $ X $, при условии, что каждый элемент $ x_i\in X $ имеет вероятность выбора равную $ p_i $.

$ Random\left ( \left \{x^i \mid p^i \right \} \right ) $ --- случайный выбор элемента $ x^i $ из множества $ X $, при условии, что каждый элемент $ x^i\in X $ имеет вероятность выбора равную $ p^i $, то есть это обозначение равнозначно предыдущему.

$ random(a,b) $ --- случайное действительное число из интервала $ [a; b] $.

$ int(a) $ --- целая часть действительного числа $ a $.

$ \mu(X) $ --- мощность множества $ X $.

$ \mathbb{N} $ --- множество натуральных чисел.

\textbf{Замечание.} Оператор присваивания обозначается через знак «$ = $», так же как и знак равенства.

\textbf{Замечание.} Индексация всех массивов в Стандарте начинается с $ 1 $. Это стоит помнить при реализации алгоритма на C-подобных языках программирования, где индексация начинается с нуля.

\textbf{Замечание.} Вызывание трех функций: $ Random(X) $, $ Random\left ( \left \{x_i \mid p_i \right \} \right ) $, $ random(a,b) $ – происходит каждый раз, когда по ходу выполнения формул, они встречаются. Если формула итерационная, то нельзя перед ее вызовом один раз определить, например, $ random(a,b) $ как константу и потом её использовать на протяжении всех итераций неизменной.

\textbf{Замечание.} Надстрочный индекс может обозначать как возведение в степень, так и индекс элемента. Конкретное обозначение определяется в контексте текста, в котором используется формула с надстрочным индексом.

\textbf{Замечание.} При выводе матриц и векторов элементы могут разделяться как пробелом, так и точкой с запятой, то есть обе записи $ {\left(\begin{array}{cccccccc}
 1&1&1&1&1&1&1&1
\end{array} \right)}^\mathrm{T} $ и $ {\left(1;1;1;1;1;1;1;1;1 \right)}^\mathrm{T} $ допустимы.

\textbf{Замечание.} При выводе множеств элементы разделяются только точкой с запятой, то есть допустима только такая запись: $ {\left\lbrace 1;1;1;1;1;1;1;1;1 \right\rbrace }^\mathrm{T} $.

\clearpage